\chapter{Políticas de Atendimento ao Discente}
\label{chap:apoio}

\section{Orientação Acadêmica}
\label{sec:orientacao}

É função da Coordenação do Curso proporcionar aos alunos a orientação necessária quanto ao desempenho acadêmico e planejamento da vida escolar (conforme Resolução N° 41/2004 do CEPE) bem como sobre os diversos tipos de programas de apoio existentes na UnB, como os programas de moradia estudantil, bolsa de permanência, bolsa alimentação e vale livro além da programação cultural do campus desenvolvidos pelo Decanato de Assuntos Comunitários (DAC), Programa de Iniciação Científica (PIBIC), do Decanato de Pesquisa e Pós-Graduação (DPP) e atividades de extensão promovidas pelo Decanato de Extensão (DEX).

É função do corpo docente do curso, em parceria com a coordenação, desenvolver mecanismos para integração dos alunos tanto em atividades profissionais relacionadas ao curso, quanto em convívio social, político e acadêmico. Dentre estas, pode-se destacar o incentivo à participação em entidades estudantis, empresas juniores e congêneres. 

\section{Tutoria de Graduação e Monitoria}
\label{sec:monitoria}

Na estrutura administrativa da Universidade de Brasília, a Coordenadoria de Monitoria (CMoP), Mobilidade e PET faz parte do Decanato de Ensino de Graduação (DEG), mais especificamente da Diretoria de Acompanhamento e Integração Acadêmica (DAIA) da qual é uma de suas coordenações.
 
A monitoria é um instrumento para a melhoria do ensino de graduação, pelo estabelecimento de novas práticas e experiências pedagógicas que visem fortalecer a articulação
entre teoria e prática e a integração curricular em seus diferentes aspectos. Tem como finalidade promover a cooperação entre discentes e docentes e a vivência com o professor e 
com as suas atividades técnico-didáticas. Existem duas categorias de monitores:

\begin{itemize}
	\item Monitoria remunerada: pagamento feito por bolsa, cujo valor por semestre é de $R\$ 450,00$, pago em parcela única no final do semestre letivo após o envio das frequências previstas no Calendário Universitário de Graduação;
	\item Monitoria voluntária: sem compensação financeira pelo exercício da monitoria. 

Em ambos os casos, os estudantes recebem 30 (trinta) horas pela atividade por semestre. Há disponibilidade de 45 bolsas de monitoria para o \textit{campus} UnB Gama.

\end{itemize}
Os objetivos da monitoria são:
\begin{itemize}
	\item Estimular a participação de estudantes dos cursos de Graduação no processo educacional, nas atividades relativas ao ensino e na vida acadêmica da universidade;
	\item Favorecer a oferta de atividades de reforço escolar aos estudantes com a finalidade de superar problemas de repetência escolar, evasão e falta de motivação;
	\item Criar condições para a iniciação da prática da docência, por meio de atividades de natureza pedagógica, desenvolvendo habilidades e competências próprias desta atividade;
	\item Propor formas de acompanhamento de estudantes em suas dificuldades de aprendizagem;
	\item Pesquisar novas metodologias de ensino adequadas ao ensino da disciplina participante do programa;
\end{itemize}

Os requisitos para participação na monitoria são:

\begin{itemize}
 \item Ser aluno regularmente matriculado em curso de graduação da Universidade; 
  \item Ter obtido aprovação na disciplina na qual solicita a monitoria, demonstrando domínio da mesma;
  \item Ter disponibilidade de tempo para atender às atividades programadas;
  \item Não estar usufruindo de qualquer outro tipo de bolsa remunerada oferecida pela Universidade (no caso de monitores remunerados).
\end{itemize}

O programa de monitoria, as atribuições da Faculdade, os procedimentos, os
critérios e os normativos legais estão disponíveis em 
\url{http://www.saa.unb.br/acompanhamento-academico/22-monitoria}.

\section{Iniciação Científica}
\label{sec:apoioic}

O Programa Institucional de Iniciação Científica da UnB (ProIC-UnB) permite aos alunos do curso um primeiro contato com a pesquisa científica sob supervisão de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe a possibilidade de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários. Os trabalhos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster no seminário anual de divulgação dos trabalhos, o Congresso de Iniciação Científica (CIC) da UnB. Os alunos do curso participam também do Programa Jovens Talentos para a Ciência da CAPES.

Em particular, o corpo discente têm participado de diversos programas que oferecem bolsas de estudos para alunos de graduação, sob orientação de docentes da faculdade e com o apoio da coordenação do curso. Em especial, pode-se destacar os seguintes dentre outros:

\begin{itemize}
	\item Projetos financiados pelo CNPq para bolsistas de produtividade científica e tecnológica;
	\item Projetos de PD\&I desenvolvidos pelos laboratórios na FGA financiados por diferentes órgãos públicos e empresas privadas;
 \item Projetos de PD\&I financiados por empresas privadas por meio de incentivos fiscais (por exemplo, Lei da Informática, Programa INOVAR-AUTO, Lei do Bem, etc.).
 \item Dentre outros. 

\end{itemize}
\section{Extensão}
\label{sec:apoioextensao}

As atividades de extensão disponíveis para os estudantes da Universidade de Brasília estão descritas na Seção~\ref{sec:extensao}. O regimento da Universidade trata da extensão, e os principais trechos estão descritos na Seção~\ref{chap:regimentoextensao}. Por fim, as regras para a extensão específicas da Faculdade UnB Gama, em particular do curso de Bacharelado em \imprimircurso, estão descritas na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}.

\section{Assistência Estudantil}
\label{sec:assintencia}

O Decanato de Assuntos Comunitários (DAC) tem como competência desenvolver
uma política de ação comunitária dirigida a comunidade universitária
de modo a assegurar o bom desempenho acadêmico, a permanência e a formação
com qualidade visando promover melhorias na qualidade de vida e na
assistência universitária.

A Política de Assistência Estudantil, desenvolvida no \textit{campus} Gama, constitui-se em um conjunto de
programas e ações que garantem aos estudantes em situação de vulnerabilidade
socioeconômica direitos sociais básicos, tais como alimentação, moradia,
transporte, entre outros.

Para ter acesso aos programas sociais, o estudante em situação de vulnerabilidade
socioeconômica deve estar regularmente matriculado em disciplinas de
cursos presenciais de graduação e ser caracterizado junto a DDS/DAC como
Participante dos Programas de Assistência Estudantil (PPAES). Para tanto, deverá
participar de um processo de avaliação socioeconômica, que é realizado
pela Diretoria de Desenvolvimento Social (DDS/DAC). Este processo é regido
por edital publicado no início de cada semestre letivo no portal da UnB.

\subsection{Programa de Acesso a Alimentação}
\label{Sub:AcessoAlimentacao}

É oferecida a alimentação no Restaurante Universitário (RU) para estudantes
dos campus do Gama com oferta de refeições -- café da manhã, almoço e jantar. São oferecidas gratuidade
aos alunos participantes do Programa Bolsa Alimentação. O Decanato de Assuntos Comunitários (DAC) é quem administra este Programa por intermédio da Diretoria de Desenvolvimento Social (DDS) e da Diretoria do Restaurante Universitário (DRU). 

\subsection{Programa de Acesso a Moradia Estudantil}

É destinado a estudantes em situação de vulnerabilidade, dos cursos presenciais
de graduação, cujas famílias residem fora do
DF e não possuam imóveis no DF.

Paralelamente, a UnB possui uma Casa do Estudante Universitário (CEU/UnB), no
\textit{campus} Darcy Ribeiro, que é composta
por dois blocos com 90 apartamentos, sendo dois apartamentos adaptados
para pessoas com deficiência, totalizando 360 vagas para atender aos estudantes
que participam do Programa de Acesso à Moradia Estudantil.
O programa oferece duas modalidades de benefícios: vagas em apartamentos
na CEU ou concessão mensal de auxílio no valor de $R\$$ 530,00 (quinhentos e
trinta reais) por mês.
O encaminhamento dos estudantes selecionados é feito de acordo com a disponibilidade
de vagas ou auxílios no programa.

\subsection{Programa de Bolsa Permanência do Governo}

É um programa de auxílio financeiro mensal do Governo Federal para estudante com renda familiar
per capita não superior a um salário-mínimo e meio, matriculado em
cursos de graduação com carga horária média superior ou igual a cinco horas
diárias. Ele não deve ter ultrapassado dois semestres do tempo regulamentar do curso
de graduação em que estiver matriculado. O benefício também é concedido ao estudante indígena ou quilombola

\subsection{Programa de Auxílio Socioeconômico}

Esse programa concede auxílio financeiro mensal para minimizar as desigualdades sociais e contribuir para a permanência e a diplomação dos estudantes em situação de vulnerabilidade socioeconômica.

Os estudantes em situação de vulnerabilidade socioeconômica, caracterizados
junto a DDS/DAC como participante dos Programas de Assistência Estudantil
(PPAES), podem solicitar inscrição no Programa de Auxílio Socioeconômico
da UnB, no endereço eletrônico: \url{http://www.unb.br/administracao/
diretorias/dds/assistencia_estudantil.php}

\section{Apoio Psicopedagógico}
\label{sec:psicopedagogico}

A Coordenação de Articulação da Comunidade Educativa, CoEduca, é o órgão de apoio acadêmico e de orientação psico educacional criado para assistir aos estudantes da Universidade de Brasília. Com uma equipe constituída por profissionais da Pedagogia, da Psicologia Escolar e por Técnicas Administrativas, a CoEduca visa colaborar para a promoção de processos educativos acolhedores, inclusivos e comprometidos socialmente.

A CoEduca tem como principal missão apoiar o desenvolvimento acadêmico, pessoal, social e profissional, dos estudantes ao longo da trajetória acadêmica. Na CoEduca, os estudantes dispõem de acompanhamento acadêmico durante a permanência no curso, podendo o atendimento ser individual ou em grupo (quando for o caso). A CoEduca também participa ativamente do processo de elaboração de políticas  institucionais uma vez que dialoga com estudantes, professores e funcionários a respeito das relações acadêmicas.



\section{Apoio às Necessidades Específicas de Aprendizagem }

A Diretoria de Acessibilidade (DACES) da Universidade de Brasília foi criada em julho de 2020 por meio do  Ato da Reitoria nº 0845/2020. O objetivo da DACES/DAC é garantir e promover a inclusão e a acessibilidade como uma política transversal na UnB, de forma a ampliar condições de acesso, acessibilidade, participação e aprendizagem aos estudantes que possuem deficiência, transtornos do espectro autista, altas habilidades/superdotação ou transtornos funcionais específicos. Entende-se que a construção de uma Universidade mais inclusiva se dá a partir da eliminação de barreiras e da articulação entre unidades acadêmicas e administrativas.  Nesse sentido, a DACES/DAC realiza articulação com as unidades acadêmicas devido ao reconhecimento de que a acessibilidade é um compromisso de toda a comunidade universitária.

A equipe da DACES/DAC realiza o acompanhamento acadêmico dos/as estudantes com deficiência, transtornos do espectro autista, altas habilidades/superdotação e transtornos funcionais específicos de forma a auxiliar os docentes na elaboração de estratégias e metodologias de ensino e avaliação acessíveis. Para atingir esse objetivo, são realizados contatos telefônicos, atendimentos individuais e em grupo com estudantes, seus familiares e/ou tutores para acessibilidade. 

A adaptação de materiais acadêmicos é realizada em parceria com o Laboratório de Apoio às Pessoas com Deficiência Visual da Faculdade de Educação (LDV) e a Biblioteca Digital e Sonora (BDS). Esta ação destina-se a estudantes com deficiência visual (cegueira e baixa visão).

Algumas estratégias e recursos utilizados para atender as necessidades específicas de aprendizagem são:
\begin{itemize}
	\item Todo início do semestre, no Portal do Docente do SIGAA, o docente tem acesso a lista de alunos matriculados e a indicação daqueles estudantes que possuem alguma deficiência e/ou necessidade educacional específica, atendido pela DACES/DAC;
	\item Recomenda-se a utilização de plataforma virtual visando a disponibilização do material da disciplina (plano de ensino, material didático, vídeos, slides, etc.), com antecedência, para o estudante;
	\item Sempre que necessário, o docente deverá solicitar apoio de um tutor (estudante que está cursando ou que já cursou a disciplina), conforme demanda do estudante com necessidades especiais;
	\item Recomenda-se que os docentes disponibilizem aulas gravadas, para que o estudante possa ouvi-la mais de uma vez, se necessário;
	\item É recomendável ao docente a complementação de conteúdo, ou o fornecimento de listas de exercícios extras ou vídeos complementares nas disciplinas nas quais o estudante apresente desafios na aprendizagem;
	\item Garantir, ao estudante, o tempo adicional em atividades avaliativas, conforme estabelece a Resolução CAD n° 50/2019, que institui a Política de Acessibilidade da UnB (Art. 17)
\end{itemize}	




